\documentclass[a4paper]{article}

%\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{enumitem, color, amssymb} % needed for roman numbering in enumerate enviroment
\usepackage[hyperfootnotes=false]{hyperref}
% deutsch
\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\begin{document}
\begin{titlepage}
% Generiere Titel
	\begin{center}
	{\scshape\LARGE Institut für Religionswissenschaft Universität Bern \par}
	\vspace{1cm}
	{\huge\bfseries Animismus und Anime\par}
	\vspace{.5cm}
	{\large\bfseries Untersuchung zweier japanischer Animationsfilme von Hayao Miyazaki auf animistische Elemente.\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Judith Fuog\par}
	\vfill
	\end{center}

% Titelseiten Text
\begin{minipage}{\textwidth}
	\begin{large}
	Art der Arbeit: Grosser religionswissenschaftlicher Essay\par
	Studiengang laut RSP: BA Min. (30 ECT) Science of Religion\par
	Fachsemester: 4.\par
	\hfill

	eingereicht bei: Prof. Dr. Jens Schlieter\par
	Abgabedatum: \today\par
	\hfill

	Mat.-Nr.: 09-926-809\par
	Anschrift: Sängergasse 25, CH-4054 Basel\par
	E-mail: judith.fuog@students.unibe.ch\par
	Tel.: 076 572 14 19\par
	\end{large}
\end{minipage}
\hfill
\end{titlepage}
\newpage
\tableofcontents
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Text
\addcontentsline{toc}{section}{Einleitung}
\section*{Einleitung}
\input{Introduction}
\newpage

\section{Animismus}
\input{Animism}
\subsection{Pascal Boyer: Methoden der kognitiven Religionswissenschaft}
\input{Boyer}
\newpage

\section{Animes}
\input{Anime}
\subsection{Prinzessin Mononoke}
\input{Mononoke}
\subsection{Das wandelnde Schloss}
\input{Castle}
\newpage

\section{Analyse}
\input{Analyse}
\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Schlusswort}
\input{Conclusion}
\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Bibliographie}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bibliographie
\newpage
\renewcommand\refname{Bibliographie}
\begin{thebibliography}{9}

\subsection*{Literatur}

\bibitem{rgg4}
	Betz, Hans Dieter. (Hrsg.). (1998-2007).
	\emph{Religion und Geschichte in der Gegenwart 4. Handwörterbuch für Theologie und Religionswissenschaft.} 4., völlig neu bearb. Aufl. Tübingen: Mohr Siebeck.

\bibitem{boyer04}
	Boyer, Pascal.
	(2004).
	\emph{Und Mensch schuf Gott.}
	Stuttgart: Klett-Cotta.

\bibitem{faulstich13}
	Faulstich, Werner.
	(2013).
	\emph{Grundkurs Filmanalyse.} 
	3. Aufl. 
	Paderborn: Wilhelm Fink Verlag.

\bibitem{hallowell}
	Hallowell, A. Irving. (1960). \glqq Ojibwa Ontology, Behavior, and World View\grqq. \emph{Culture in History: Essays in Honor of Paul Radin}, hg. v. Stanley Diamond. Columbia University Press. 

\bibitem{harvey06}
	Harvey, Graham.
	(2006).
	\emph{Respecting the Living World.}
	New York: Columbia University Press.

\bibitem{nieder06}
	Nieder, Julia. 
	(2006). 
	\emph{Die Filme von Hayao Miyazaki.}
	Marburg: Schüren-Verlag.

\bibitem{thomas12}
	Thomas, Jolyon.
	(2012).
	\emph{Drawing on tradition. Manga, Anime, and Religion in Contemporary Japan.}
	Honolulu: University of Hawai'i Press.

\subsection*{Internetquellen}

\bibitem{hanson}
	Hanson, Robin. (2001). \emph{A Review of Religion Explained: The Evolutionary Origins of Religious Thought}. \\ \url{http://mason.gmu.edu/~rhanson/religion.html} 10. September 2015.

\bibitem{asianspiegel1}
	Knüsel, Jan. (2015). \emph{Asienspiegel. News aus Japan.}\\ \url{http://asienspiegel.ch/2015/07/miyazaki-arbeitet-an-kurzanime} 10. September 2015.\\ \url{http://asienspiegel.ch/2014/08/grosse-ehre-fur-hayao-miyazaki/} 10. September 2015.

\bibitem{philo}
	Mittelstrass, Jürgen. (Hrsg.). (2005-2014).
	\emph{Enzyklopädie Philosophie und Wissenschaftstheorie. Gesamtwerk in acht Bänden.} 2. Aufl., Bd. 5. Stuttgart: Metzler, als online-PDF:\\ \url{http://www.uni-konstanz.de/FuF/Philo/Philosophie/philosophie/files/mem.pdf} 10. September 2015.  

\bibitem{nzjustis}
	New Zealand Ministry of Justice.
	(ohne Jahr).
	\emph{Whenua}.\\
	\url{http://www.justice.govt.nz/publications/publications-archived/2001/he-hinatore-ki-te-ao-maori-a-glimpse-into-the-maori-world/part-1-traditional-maori-concepts/whenua}	07. September 2015.

\bibitem{encyclo}
	Ruel, M. J. 
	(2008). 
	\glqq Marett, Robert Ranulph\grqq. \emph{International Encyclopedia of the Social Sciences}, in: Cengage Learning. (2015).\\ \url{http://www.encyclopedia.com/doc/1G2-3045000765.html} 07. September 2015.

\bibitem{tallman}
	Tallman, Dave. (ohne Jahr). \emph{Dave Tallman's Home Page. Santa Fe, New Mexico, U.S.A.}\\ \url{http://home.comcast.net/~rocksunner/miya_e.html} 10. September 2015.\\ \url{http://home.comcast.net/~rocksunner/mono3e.html#moro} 10. September 2015.

\bibitem{miyazakiweb}
	Team Ghiblink. (ohne Jahr). \emph{The Hayao MIYZAKI Web}.\\  
	\url{http://nausicaa.net/miyazaki/} 17. August 2015.\\
	\url{http://nausicaa.net/miyazaki/mh/faq.html} 10. September 2015.

\subsection*{Filmografie}

\bibitem{wandelndeSchloss}
	\textsc{Hauro no Ugoku Shiro / Das wandelnde Schloss}.\\
	Japan 2004. \\
	Drehbuch, Storyboard und Regie: Hayao Miyazaki.\\
	Produzent: Toshio Suzuki. \\
	Musik: Joe Hisaishi. \\
	Laufzeit: 119 Minuten. \\

\bibitem{nausicaa}
	\textsc{Kaze no Tani no Nausicaä / Nausicaä aus dem Tal der Winde}.\\ Japan 1984. \\
	Drehbuch, Storyboard und Regie: Hayao Miyazaki.\\
	Produzent: Isao Takahata. \\
	Musik: Joe Hisaishi. \\
	Laufzeit: 116 Minuten. \\

\bibitem{mononoke}
	\textsc{Mononokehime / Prinzessin Mononoke}.\\
	Japan 1997. \\
	Drehbuch, Storyboard und Regie: Hayao Miyazaki.\\
	Produzent: Toshio Suzuki. \\
	Musik: Joe Hisaishi. \\
	Laufzeit: 133 Minuten. \\

\bibitem{chihiro}
	\textsc{Sen to Chihiro no kamikakushi / Chihiros Reise ins Zauberland}.\\ Japan 2001. \\
	Drehbuch, Storyboard und Regie: Hayao Miyazaki.\\
	Produzent: Toshio Suzuki. \\
	Musik: Joe Hisaishi. \\
	Laufzeit: 125 Minuten. \\

\end{thebibliography}

\end{document}
