
%!TEX root = Animismus_in_Anime.tex
Die Verbindung von Animismus und Anime ist nicht nur dem Wort nach gegeben. Sie darf jedoch auch nicht einfach impliziert werden. Ob ein Zusammenhang besteht und in welcher Weise dieser gegeben ist, soll im Nachfolgenden untersucht werden. Dazu werden Filme von Regisseur und Produzent Hayao Miyazaki auf animistische Elemente untersucht. In der Folge soll festgehalten werden, was diese als solche ausmacht.

Angestossen wurde das Interesse vor allem daran, dass ein Film wie \textsc{\mbox{Chihiros} Reise ins Zauberland}\footnote{\textsc{Sen to Chihiro no kamikakushi / Chihiros Reise ins Zauberland}. (2001). Japan: Ghibli Studio. Drehbuch, Storyboard und Regie: Hayao Miyazaki. Produzent: Toshio Suzuki.} international einen sehr grossen Anklang gefunden hat, obwohl sehr viele darin vorkommende Elemente spezifisch für die japanische Kultur sind. Es stellt sich die Frage, wie es kommt, dass ein solcher Film dennoch von Personen ausserhalb dieses Kulturkreises verstanden werden kann. Wenn man sich etwas mit Miyazakis Filmen beschäftigt, so kann man verschiedene immer wieder auftauchende Motive erkennen. Zu den bedeutendsten gehört die Faszination des Fliegens und der Kampf zwischen der Natur und den Menschen. In dieser Arbeit spielt Letzteres eine zentrale Rolle. Es soll im Zusammenhang von Kultur und Religion, genauer im Zusammenhang mit Animismus untersucht werden. Der Animismus stellt gerade heute einen schwer greifbaren Begriff dar. Bei wievielen Themen und Begriffen, welche der Kolonialzeit entsprungen sind, ist eine saubere Definition und Abgrenzung schwierig. Dennoch ist es naheliegend von Animismus zu sprechen, wenn Wolf- und Keilergötter ihren Wald schützen oder ein von einem Feuergeist animiertes Schloss durch die Welt zieht. Wir finden hier also Dinge, aber insbesondere die Natur selbst, als beseelt vor. 

Die in der Wissenschaft gebräuchlichen Beispiele von Geistern, Hexen und anderen übernatürlichen Phänomenen, sind für die Ethnien, aus denen diese Beispiele stammen, real. Im Unterschied dazu nimmt der westliche Betrachter eine vom Glauben unabhängige, distanziert-analytische Position ein. Die Be\-trachter von Filmen hingegen nehmen eine dritte Position ein, weil sie sich mit den Charakteren identizifieren und die fiktive Umgebungswelt leben können. Filme schaffen somit einen Rahmen, um zumindest temporär in ein System von übernatürlichen und phantastischen Phänomenen abzutauchen, ohne eine rationale und faktische Weltsicht aufgeben zu müssen. Diese Kombination aus Distanz und Nähe bietet die Möglichkeit uns selbst zu studieren, obwohl sich die Vorstellung von Animismus auf die Untersuchung von Ethnien konzentriert, die sich dem westlichen Kolonialismus zum Trotz ihre Kultur und Religion erhalten konnten. Das Studium des Animismus ist somit fast zwangsläufig eines, das die Studierenden aus ihrer unmittelbaren Umwelt weg führt. 

Es mag nach dieser Argumentation etwas widersprüchlich scheinen, dass ausgerechnet japanische Animationsfilme Gegenstand der Untersuchung sind. Es gibt im Bereich der Animationsfilme genügend Alternativen\footnote{Um ein Beispiel zu nennen: \textsc{Song of the Sea} (2014) und \textsc{The Book of Kells} (2009) produziert von Cartoon Saloon, einem irischen Animationsstudio.}, welche kulturell näher stehen. Doch am Ende ist die kulturelle Prägung des Rezeptionisten für diese Untersuchung entscheidend, und nicht die des Filmes. 

In den Filmen \textsc{Prinzessin Mononoke}\footnote{\textsc{Mononokehime / Prinzessin Mononoke}. (1997). Japan: Ghibli Studio. Drehbuch, Story\-board und Regie: Hayao Miyazaki. Produzent: Toshio Suzuki.} und \textsc{Das wandelnde Schloss}\footnote{\textsc{Hauro no Ugoku Shiro / Das wandelnde Schloss}. (2004). Japan: Ghibli Studio. Drehbuch, Storyboard und Regie: Hayao Miyazaki. Produzent: Toshio Suzuki.} haben wir einerseits das alte Japan, reich an Mythen und Legenden. Hier wandeln Götter und Geister unter den Sterblichen. Wenn auch diese Welt ange\-reichert ist mit phantastischen Wesen, so erkennen wir darin doch unsere eigene Vergangenheit. Andrerseits haben wir eine Märchenwelt, ein gutes Jahrhundert jüngeres Europa, wo Magie und Zauberei zum Alltag gehören. Diese Welt ist uns zeitlich zwar näher, doch gerade der breite Gebrauch von Magie in einer Zeit, an die wir uns noch zu erinnern glauben, entfremdet sie für den Betrachter. In beiden Welten ist das Übernatürliche Grund zur Furcht oder Faszination, jedoch ist niemand über das Vorhandensein dessen überrascht.

Um die Frage zu beantworten, warum diese Filme, die ja für ein japanisches Publikum gemacht sind, auch bei uns Anklang finden, werde ich mit Pascal Boyers Ansatz der kognitiven Religionswissenschaft arbeiten. Eine ganz andere Sicht bietet hingegen Harvey. Seine Interpretation von Animismus basiert auf einem gegenseitigen respektvollen Umgang, nicht nur zwischen Menschen, sondern zwischen allem was belebt ist.

\subsection*{Vorgehensweise}
Im ersten Kapitel soll dargelegt werden, wie Animismus für die vorliegende Arbeit zu verstehen sei. Dazu wird zuerst eine Übersicht zum historischen Begriff des Animismus und seiner Verwendung gegeben. Es folgt ein kurzer Abschnitt über den japanischen Animismus, den Shintoismus. Danach werden wir Graham Harveys Werk \emph{Animism. Respecting the Living World} betrachten, um eine mo\-derne Interpretation des Animismus kennen zu lernen.\footnote{Harvey, Graham. (2006). \emph{Respecting the Living World.} New York: Columbia University Press.} Mit Pascal Boyers \emph{Und Mensch schuf Gott} als Vertreter der kognitiven Religionswissenschaft gewinnen wir weitere Kriterien zur Untersuchung animistischer Elemente.\footnote{Boyer, Pascal. (2004). \emph{Und Mensch schuf Gott.} Stuttgart: Klett-Cotta.} Dem Teil über Animismus folgt im zweiten Kapitel eine Vertiefung über japanische Animationsfilme und ein biografischer Abriss über Hayao Miyazaki, sowie die Analyse der Filme \textsc{Prinzessin Mononoke} und \textsc{Das wandelnde Schloss}. In Kapitel drei folgt die Anwendung der Methoden nach Boyer und Harvey. Zum Schluss stellt sich die Frage, ob es diese animistischen Elemente sind, welche den Filmen von Miyazaki helfen, auch bei einem nicht japanischen Publikum erfolgreich zu sein.